\chapter{Oscilaciones}
\label{cap:Osc}

\section{Movimiento vibratorio arm\'onico}
\label{sec:MVA}

El \textit{movimiento vibratorio arm\'onico}
\index{movimiento!vibratorio arm\'onico} (abreviado MVA) o
\textit{movimiento arm\'onico simple}
\index{movimiento!arm\'onico simple|see{vibratorio arm\'onico}}
(abreviado MAS) es un movimiento oscilatorio o de vaiv\'en, peri\'odico y de
trayectoria rectil\'inea, en la cual la aceleraci\'on es en cada instante
proporcional y de signo contrario a la distancia desde el punto central de la
trayectoria a la posici\'on que ocupa el m\'ovil. Al ser un movimiento de
trayectoria rectil\'inea prescindiremos para su estudio del aspecto vectorial de
la posici\'on, la velocidad y la aceleraci\'on, ya que la direcci\'on de ambas
coincidir\'a con la propia trayectoria\footnote{Esto \textbf{no} quiere decir
que las expresiones que demos en este cap\'itulo para la elongaci\'on, velocidad
y aceleraci\'on en el movimiento arm\'onico simple sean el m\'odulo de los
vectores. Los valores calculados con ellas tendr\'an cada uno su signo
correspondiente.}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.66\textwidth]{fig-cap11-01-mov-vibr-arm}
\caption{Movimiento vibratorio arm\'onico.}
\label{fig:cap11-01-mov-vibr-arm}
\end{figure}

Tomando como origen el punto central de la trayectoria, considerada \'esta
como coincidente con el eje $Y$, (ver \figura~\ref{fig:cap11-01-mov-vibr-arm},
izquierda) las distancias se asumir\'an positivas o negativas seg\'un el
convenio normal. La distancia del origen a la posici\'on instant\'anea del
m\'ovil se denomina \textit{elongaci\'on},\index{elongaci\'on} par\'ametro que
representaremos como $y$. El valor absoluto m\'aximo de la elongaci\'on recibe
el nombre de \textit{amplitud}\index{amplitud} del movimiento, y se representa
mediante el s\'imbolo $A$.\index{movimiento!vibratorio arm\'onico}

La explicaci\'on de la g\'enesis del movimiento vibratorio arm\'onico puede
afrontarse a partir del movimiento circular uniforme.
\index{movimiento!circular uniforme} Supongamos una circunferencia de radio $A$,
tal y como se muestra en \lafigura~\ref{fig:cap11-01-mov-vibr-arm} (derecha),
que ser\'a la trayectoria de un m\'ovil con velocidad angular
$\omega=\text{cte}$. Asumamos que en el instante inicial $t=0$ el punto se
encuentra en la posici\'on $P_0$ sobre la circunferencia, formando su radio
vector un \'angulo inicial $\varphi_0$ con el eje $X$. Al cabo de un tiempo $t$
desde el inicio del movimiento el punto se encontrar\'a en la posici\'on $P$ y
formar\'a un \'angulo $\varphi$ con el eje de abscisas. Tendremos entonces que
el \'angulo correspondiente a su posici\'on podr\'a describirse mediante la
\ecuac~(\ref{ec:FiFi0Omegat}). Pero si nos fijamos en el movimiento que ejecuta
la \textbf{proyecci\'on} del m\'ovil sobre una recta paralela al eje $Y$ que
pasa por en centro de la circunferencia, la elongaci\'on en cada instante de
tiempo responde a la expresi\'on
\index{movimiento!vibratorio arm\'onico!ecuaci\'on}
\begin{equation}
\label{ec:MovVibrArmGen}
y=A\,\sin\varphi=A\,\sin\left(\omega\,t+\varphi_0\right).
\end{equation}

De lo dicho se deduce que cuando un punto describe una trayectoria circular con
$\omega=\text{cte}.$ el movimiento que efect\'ua su proyecci\'on sobre un
di\'ametro cualquiera de la circunferencia es un movimiento vibratorio
arm\'onico. Si la proyecci\'on se realiza sobre el di\'ametro coincidente con el
eje $X$ la ecuaci\'on queda
\begin{equation}
\label{ec:MovVibrArmGenX}
x=A\,\cos\left(\omega\,t+\varphi_0\right),
\end{equation}
que tambi\'en representa un movimiento vibratorio arm\'onico.

Pero volvamos a lo dicho al inicio de la secci\'on. All\'i se definici\'on al
movimiento arm\'onico simple como aquel movimiento cuya aceleraci\'on es en cada
instante proporcional y de signo contrario a la distancia desde el punto central
de la trayectoria a la posici\'on que ocupa el m\'ovil, lo cual se expresa
matem\'aticamente como
\begin{equation}
\label{ec:a-ky}
a=\frac{d^2y}{dt^2}=-p\,y,
\end{equation}
donde la unidad de la constante de proporcionalidad $p$ ser\'a el
$\si[per-mode=reciprocal]{\per\second\squared}$ y cuya integraci\'on nos
proporciona la ley horaria correspondiente del movimiento de acuerdo con las
condiciones iniciales oportunas. Sin m\'as que derivar (recordemos que
$a=d^2y/dt^2$) podemos comprobar que las \ecuacs~(\ref{ec:MovVibrArmGen})
y~(\ref{ec:MovVibrArmGenX}) son soluciones de la ecuaci\'on
diferencial~(\ref{ec:a-ky}), donde la constante de proporcionalidad adopta la
forma $p=\omega^2$.

En este texto trabajaremos fundamentalmente, y a no ser que se indique lo
contrario, con la \ecuac~(\ref{ec:MovVibrArmGen}), cuyos elementos son los
siguientes:
\begin{itemize}
\item $y$ es la elongaci\'on.
\item $A$ es la amplitud, que coincide con el radio de la circunferencia, tal y
      como se ha indicado con anterioridad.
\item $\omega$ es la \textit{pulsaci\'on}\index{pulsaci\'on} del movimiento, que
      coincide con la velocidad angular del movimiento circular uniforme.
\item $\varphi_0$ es la \textit{fase inicial} del movimiento,
      \index{movimiento!vibratorio arm\'onico!fase inicial|see{fase inicial}}
      que\index{fase inicial} corresponde al \'angulo que el radio de la
      posici\'on inicial del punto forma con el origen de \'angulos.
\item $\omega\,t+\varphi_0$ es la \textit{fase total} o simplemente
      \textit{fase} del movimiento.
      \index{movimiento!vibratorio arm\'onico!fase total|see{fase}}
      Es\index{fase} el \'angulo que el radio vector del punto en un instante
      forma con el origen de \'angulos.
\end{itemize}

Como se indic\'o al inicio de la secci\'on, el movimiento vibratorio arm\'onico
es un movimiento peri\'odico. El per\'iodo $T$,\index{per\'iodo} como en el caso
del MCU\label{pag:TMVA} (p\'agina~\pageref{pag:DefPer}), es el tiempo que
transcurre entre dos \textit{estados de movimiento}\index{estado!de movimiento}
id\'enticos y consecutivos, entendiendo por estado de movimiento el conjunto de
posici\'on, velocidad y aceleraci\'on de la part\'icula. El recorrido que la
proyeci\'on del punto efect\'ua sobre el di\'ametro en ese tiempo se denomina
\textit{oscilaci\'on}\index{oscilaci\'on} o \textit{vibraci\'on completa}.
\index{vibraci\'on completa}

Entre la pulsaci\'on y el per\'iodo existe la relaci\'on
\begin{equation}
\label{ec:T2pi_omega_bis}
T=\frac{2\pi}{\omega},
\end{equation}
que es evidentemente id\'entica a la \ecuac~(\ref{ec:T2pi_omega}). De igual modo
que en el caso del movimiento circular uniforme
\index{movimiento!circular uniforme} la \textit{frecuencia}\index{frecuencia} se
define como la inversa del per\'iodo y tiene por expresi\'on
\begin{equation}
\label{ec:DefFrec_bis}
f=\nu=\frac{1}{T}=\frac{\omega}{2\pi},
\end{equation}
igual a la relaci\'on~(\ref{ec:DefFrec}). Teniendo en cuenta las
\ecuacs~(\ref{ec:T2pi_omega_bis}) y~(\ref{ec:DefFrec_bis}) la ecuaci\'on del
movimiento vibratorio arm\'onico puede adquirir las siguientes formas:
\begin{equation}
\begin{dcases}
y=A\,\sin\left(\frac{2\pi}{T}\,t+\varphi_0\right)=
A\,\sin\left(2\pi\,\nu\,t+\varphi_0\right),\\
x=A\,\cos\left(\frac{2\pi}{T}\,t+\varphi_0\right)=
A\,\cos\left(2\pi\,\nu\,t+\varphi_0\right).
\end{dcases}
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.83\textwidth]{fig-cap11-02-mva-yva}
\caption{Elongaci\'on (superior), velocidad (centro) y aceleraci\'on (inferior)
         en un movimiento vibratorio arm\'onico de
         $A=2$, $\omega=\SI[per-mode=reciprocal]{\pi/4}{\per\second}$ y
         $\varphi_0=\SI{0}{\radian}$.}
\label{fig:cap11-02-mva-yva}
\end{figure}

La velocidad de la part\'icula en el movimiento vibratorio arm\'onico la
obtendremos derivando con respecto al tiempo las
\ecuacs~(\ref{ec:MovVibrArmGen}) y~(\ref{ec:MovVibrArmGenX}):
\begin{equation}
\label{ec:velMVA}
\begin{dcases}
v=\frac{dy}{dt}=A\,\omega\,\cos\left(\omega\,t+\varphi_0\right)=
A\,\omega\,\sin\left(\omega\,t+\varphi_0+\frac{\pi}{2}\right),\\
v=\frac{dx}{dt}=-A\,\omega\,\sin\left(\omega\,t+\varphi_0\right)=
A\,\omega\,\cos\left(\omega\,t+\varphi_0+\frac{\pi}{2}\right),
\end{dcases}
\end{equation}
donde se han utilizado las relaciones~(\ref{ec:sin_a_sina})
y~(\ref{ec:cos_acosa}), y vemos que la velocidad est\'a desfasada $\pi/2$ con
respecto a la posici\'on.\index{movimiento!vibratorio arm\'onico!velocidad}
Tambi\'en podemos escribir
\begin{equation}
\begin{dcases}
v^2=A^2\omega^2\left[1-\sin^2\left(\omega\,t+\varphi_0\right)\right]
\longrightarrow v=\omega\sqrt{A^2-y^2},\\
v^2=A^2\omega^2\left[1-\cos^2\left(\omega\,t+\varphi_0\right)\right]
\longrightarrow v=\omega\sqrt{A^2-x^2}.
\end{dcases}
\end{equation}

La aceleraci\'on es la derivada de la velocidad con respecto al tiempo, luego
\begin{equation}
\label{ec:a-w2y}
\begin{dcases}
a=\frac{dv}{dt}=\frac{d^2y}{dt^2}=
-\omega^2A\,\sin\left(\omega\,t+\varphi_0\right)=-\omega^2y,\\
a=\frac{dv}{dt}=\frac{d^2x}{dt^2}=
-\omega^2A\,\cos\left(\omega\,t+\varphi_0\right)=-\omega^2x,
\end{dcases}
\end{equation}
que es la \ecuac~(\ref{ec:a-ky}) con $p=\omega^2$.
\index{movimiento!vibratorio arm\'onico!aceleraci\'on} La aceleraci\'on est\'a
en oposici\'on de fase con la elongaci\'on y su valor en cada instante es el de
\'esta multiplicado por la constante de proporcionalidad $\omega^2$. El signo
menos indica que la aceleraci\'on est\'a \textbf{siempre} dirigida hacia el
punto central de la trayectoria (origen de las elongaciones).

\Lafigura~\ref{fig:cap11-02-mva-yva} muestra la evoluci\'on con el tiempo de la
elongaci\'on (superior), velocidad (centro) y aceleraci\'on (inferior)
correspondientes a un movimiento vibratorio arm\'onico como proyecci\'on sobre
el eje $Y$ de amplitud $A=2$ (da igual cu\'ales sean sus unidades), pulsaci\'on
$\omega=\SI[per-mode=reciprocal]{\pi/4}{\per\second}$ y fase inicial
$\varphi_0=\SI{0}{\radian}$. Observamos c\'omo la velocidad est\'a desfasada
$\SI{\pi/2}{\radian}$ con respecto a la elongaci\'on, alcanza sus valores
m\'aximos ($v=\pm\omega\,A$ en valor absoluto) cuando la part\'icula pasa por el
origen de coordenadas (posiciones $\SI{0}{\radian}$ y $\SI{\pi}{\radian}$) y el
m\'inimo ($v=0$) cuando se encuentra en los extremos de la trayectoria
(posiciones $\SI{\pi/2}{\radian}$ y $\SI{3\pi/2}{\radian}$). La aceleraci\'on
est\'a en oposici\'on de fase con respecto a la elongaci\'on, alcanza sus
valores m\'aximos ($a=\mp\omega^2A$ en valor absoluto) en los extremos de la
trayectoria (posiciones $\SI{\pi/2}{\radian}$ y $\SI{3\pi/2}{\radian}$) y su
valor m\'inimo ($a=0$) en el origen de coordenadas (posiciones $\SI{0}{\radian}$
y $\SI{\pi}{\radian}$).

\section{Din\'amica y energ\'ia en el MVA}

Partiendo de la segunda ley de Newton,\index{ley!fundamental de la Din\'amica}
\ecuac~\ref{ec:Fma}, que utilizaremos, como hasta ahora con la aceleraci\'on,
prescindiendo de su car\'acter vectorial al ser la trayectoria invariante, la
fuerza en un MVA para una posici\'on dada ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:lhooke}
F=m\,a=-m\,\omega^2y=-k\,y.
\end{equation}

Cuando el sistema que produce el movimiento es un dispositivo de tipo muelle o
resorte la expresi\'on~(\ref{ec:lhooke}) recibe el nombre de\index{ley!de Hooke}
\textit{ley de Hooke}\footnote{\href{\biomate{Hooke}}
{Robert Hooke (1635--1703)}.}\indnp{Hooke, Robert} o
\textit{de la elasticidad}\index{ley!de la elasticidad|see{ley de Hooke}}, y la
constante $k=m\,\omega^2$ se denomina entonces \textit{constante el\'astica}.
\index{constante!el\'astica} La fuerza en el MVA, del mismo modo que ocurre con
la aceleraci\'on, es un vector que apunta siempre hacia el punto central de la
trayectoria, por lo que, de acuerdo a la definici\'on de la
secci\'on~\ref{sec:FC}, es una fuerza central\index{fuerza!central} y, en
consecuencia, tambi\'en conservativa (ver secci\'on~\ref{sec:CC}).
\index{fuerza!conservativa}

Podemos calcular la energ\'ia cin\'etica de una part\'icula que realiza un
movimiento vibratorio arm\'onico sin m\'as que sustituir en la
expresi\'on~(\ref{ec:Ec12mv2}) la ecuaci\'on~(\ref{ec:velMVA}), correspondiente
a la velocidad del MVA, y teniendo en cuenta la \ecuac~(\ref{ec:MovVibrArmGen}),
luego\index{energ\'ia!cin\'etica!movimiento vibratorio arm\'onico}
\index{movimiento!vibratorio arm\'onico!energ\'ia cin\'etica}
\begin{equation}
\begin{split}
E_c=&\frac{1}{2}m\,A^2\omega^2\cos^2(\omega\,t+\varphi_0)=
\frac{1}{2}m\,A^2\omega^2\left[1-\sin^2(\omega\,t+\varphi_0)\right]\\
=&\frac{1}{2}m\,\omega^2\left(A^2-y^2\right)=\frac{1}{2}k\left(A^2-y^2\right).
\end{split}
\end{equation}
Si tenemos en cuenta la vibraci\'on a lo largo del eje $X$
(\ecuac~(\ref{ec:MovVibrArmGenX})) la energ\'ia cin\'etica del movimiento
vibratorio arm\'onico ser\'a
\begin{equation}
E_c=\frac{1}{2}m\,\omega^2\left(A^2-x^2\right)=\frac{1}{2}k\left(A^2-x^2\right).
\end{equation}

Para el c\'alculo de la energ\'ia potencial usamos la
\ecuac~(\ref{ec:Ep-IntFdr}), donde la fuerza es la expresada en la
\ecuac~(\ref{ec:lhooke}). La energ\'ia potencial con respecto al origen
($y_\vc{o}=0$) ser\'a
\index{energ\'ia!potencial!movimiento vibratorio arm\'onico}
\index{movimiento!vibratorio arm\'onico!energ\'ia potencial}
\begin{equation}
\begin{split}
\Delta E_p=E_{p_\vc{o}}-E_{p_P}=&-\int_P^O\vec{F}\cdot d\vec{r}=
-\int_P^OF\,dr\cos\left(\widehat{\vec{F},d\vec{r}}\right)=
-\int_P^Om\,\omega^2\,y\,dy\cos\pi\\
=&\;m\,\omega^2\int_P^Oy\,dy=
\left.m\,\omega^2\frac{y^2}{2}\right|_{y_\vc{p}}^{y_\vc{o}}=
m\,\omega^2\frac{y_\vc{o}^2}{2}-m\,\omega^2\frac{y_\vc{p}^2}{2},
\end{split}
\end{equation}
donde el \'angulo entre $\vec{F}$ y $d\vec{r}$ ser\'a siempre $\pi$ y la
aceleraci\'on (\ecuac~(\ref{ec:a-w2y})) entra en valor absoluto pues estamos
tratando con el m\'odulo de $\vec{F}$. Se deduce entonces que
\begin{equation}
\label{ec:EpMuelle}
E_p=\frac{1}{2}m\,\omega^2y^2=\frac{1}{2}k\,y^2.
\end{equation}
Si tenemos en cuenta la vibraci\'on a lo largo del eje $X$ la energ\'ia
potencial ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:EpMuelleX}
E_p=\frac{1}{2}m\,\omega^2x^2=\frac{1}{2}k\,x^2.
\end{equation}

Como se indic\'o en la secci\'on~\ref{sec:MVA}, cuando una part\'icula sometida
a un movimiento vibratorio arm\'onico est\'a en uno de los extremos ($y=\pm A$,
ver \figura~\ref{fig:cap11-01-mov-vibr-arm}, izquierda) su velocidad es igual a
cero, mientras que cuando pasa por el origen ($y=0$) lo har\'a a velocidad
m\'axima. En el primer caso estaremos ante una situaci\'on de energ\'ia
cin\'etica nula y energ\'ia potencial m\'axima, mientras que en el segundo la
energ\'ia cin\'etica ser\'a m\'axima y la potencial nula. Por lo tanto, y
asumiendo que ninguna fuerza externa perturba al sistema, es de aplicaci\'on el
teorema de conservaci\'on de la energ\'ia mec\'anica,
\index{teorema!de conservaci\'on de la energ\'ia mec\'anica} por lo que la suma
de energ\'ias cin\'etica y potencial se mantendr\'a constante para cualquier
posici\'on (\ecuac~(\ref{ec:EpAEcAEpBEcB})). La energ\'ia total ser\'a,
entonces,\index{energ\'ia!movimiento vibratorio arm\'onico}
\begin{equation}
\label{ec:EtMVA}
E_T=E_c+E_p=
\frac{1}{2}m\,\omega^2\left(A^2-y^2\right)+\frac{1}{2}m\,\omega^2y^2=
\frac{1}{2}m\,\omega^2A^2=\frac{1}{2}kA^2=E_{c_{\max}}=E_{p_{\max}}.
\end{equation}

Asumamos como ejemplo un muelle estirado en horizontal una longitud $x_\vc{a}$,
en cuyo extremo se sit\'ua una masa tal y como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap11-03-energia-muelle} (el origen de la coordenada $X$
ser\'a en este caso el punto de reposo del muelle). En esta situaci\'on el
sistema tiene almacenada una energ\'ia potencial que procederemos a calcular. La
fuerza que ejerce el muelle sobre la masa y que al dejarla libre la llevar\'a al
estado de reposo es, como hemos visto en la \ecuac~(\ref{ec:lhooke}),
$\vec{F}=-k\,x\,\vec{i}$. El vector diferencial de desplazamiento ser\'a
$d\vec{r}=dx\,\vec{i}$, por lo que
\begin{equation}
\Delta E_p=E_{p_\vc{o}}-E_{p_A}=-\int_A^O\vec{F}\cdot d\vec{r}=\int_A^Ok\,x\,dx=
\left.k\frac{x^2}{2}\right|_{x_\vc{a}}^{x_\vc{o}}=
k\frac{x_\vc{o}^2}{2}-k\frac{x_\vc{a}^2}{2}.
\end{equation}
Para un punto gen\'erico, y dado que al paso por el origen la energ\'ia
potencial es nula,
\begin{equation}
E_p=\frac{1}{2}k\,x^2=\frac{1}{2}m\,\omega^2x^2.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.33\textwidth]{fig-cap11-03-energia-muelle}
\caption{La fuerza que ejerce un muelle estirado o comprimido es conservativa.}
\label{fig:cap11-03-energia-muelle}
\end{figure}

\section{Composici\'on de MVA de iguales direcci\'on y pulsaci\'on}
\label{sec:CMVAIDP}

En el estudio de la composici\'on de dos movimientos vibratorios arm\'onicos de
la misma direcci\'on comenzaremos con el caso de movimientos de igual per\'iodo.
\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos de la misma direcci\'on e igual frecuencia}
Supongamos una part\'icula sometida simult\'aneamente a dos movimientos
vibratorios arm\'onicos de direcci\'on com\'un (que supondremos el eje $Y$) y de
igual per\'iodo $T$, cuyas ecuaciones sean
\begin{equation}
\label{ec:CompMVAMFOrig}
\begin{dcases}
y_1=A_1\,\sin\left(\omega\,t+\varphi_{01}\right),\\
y_2=A_2\,\sin\left(\omega\,t+\varphi_{02}\right).
\end{dcases}
\end{equation}
Las aceleraciones correspondientes a cada movimiento ser\'an
(\ecuac~(\ref{ec:a-w2y}))
\begin{equation}
\begin{dcases}
a_1=-\omega^2\,y_1,\\
a_2=-\omega^2\,y_2,
\end{dcases}
\end{equation}
que sumadas dar\'an la expresi\'on de la aceleraci\'on del movimiento compuesto:
\begin{equation}
\label{ec:SumMVAMDir}
a=a_1+a_2=-\omega^2\,\left(y_1+y_2\right)=-\omega^2\,y,
\end{equation}
donde hemos utilizado $y=y_1+y_2$. La expresi\'on~(\ref{ec:SumMVAMDir}) pone de
manifiesto que el movimiento resultante es un movimiento vibratorio arm\'onico
de iguales per\'iodo y direcci\'on que los originales, y cuya elongaci\'on en
cualquier instante ser\'a la suma de las elongaciones $y_1$ e $y_2$.

Utilizaremos como expresi\'on para el movimiento resultante la ecuaci\'on
\begin{equation}
\label{ec:CompMVAParGen}
y=A\,\sin\left(\omega\,t+\Phi\right),
\end{equation}
para la cual deduciremos a continuaci\'on los valores de los par\'ametros $A$ y
$\Phi$ en funci\'on de las caracter\'isticas de los movimientos vibratorios
arm\'onicos iniciales. Partiendo de las \ecuacs~(\ref{ec:CompMVAMFOrig}), si
calculamos $y=y_1+y_2$ y desarrollamos los senos seg\'un~(\ref{ec:sinapmb})
obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:DescYY1Y2}
\begin{split}
y&=y_1+y_2=A_1\,\sin(\omega\,t+\varphi_{01})+A_2\,\sin(\omega\,t+\varphi_{02})\\
 &=A_1\left[\sin(\omega\,t)\,\cos\varphi_{01}+\cos(\omega\,t)\,\sin\varphi_{01}\right]
  +A_2\left[\sin(\omega\,t)\,\cos\varphi_{02}+\cos(\omega\,t)\,\sin\varphi_{02}\right]\\
 &=\left(A_1\,\cos\varphi_{01}+A_2\,\cos\varphi_{02}\right)\,\sin(\omega\,t)
  +\left(A_1\,\sin\varphi_{01}+A_2\,\sin\varphi_{02}\right)\,\cos(\omega\,t),
\end{split}
\end{equation}
expresi\'on que corresponde al desarrollo de la \ecuac~(\ref{ec:CompMVAParGen})
en la forma
\begin{equation}
\label{ec:DescYGen}
y=A\,\sin(\omega\,t)\,\cos\Phi+A\,\cos(\omega\,t)\,\sin\Phi,
\end{equation}
donde de nuevo se ha utilizado la descomposici\'on del seno de la suma de dos
\'angulos. Combinando las \ecuacs~(\ref{ec:DescYY1Y2}) y~(\ref{ec:DescYGen}) en
funci\'on de sus factores comunes se obtiene
\begin{equation}
\label{ec:SistCompMVAMD}
\begin{dcases}
A_1\,\cos\varphi_{01}+A_2\,\cos\varphi_{02}=A\,\cos\Phi,\\
A_1\,\sin\varphi_{01}+A_2\,\sin\varphi_{02}=A\,\sin\Phi,
\end{dcases}
\end{equation}
sistema cuyas inc\'ognitas son $A$ y $\Phi$. Elevando al cuadrado cada una de
las ecuaciones y sumando miembro a miembro tendremos,
seg\'un~(\ref{ec:cosapmb}),
\begin{equation}
A_1^2+A_2^2+2A_1A_2\,\cos\left(\varphi_{01}-\varphi_{02}\right)=A^2,
\end{equation}
luego
\begin{equation}
\label{ec:AmpliCompMVAIDIW}
A=\sqrt{A_1^2+A_2^2+2A_1A_2\,\cos\left(\varphi_{01}-\varphi_{02}\right)}.
\end{equation}
Para obtener el desfase dividimos la segunda ecuaci\'on
de~(\ref{ec:SistCompMVAMD}) entre la primera y llegamos a
\begin{equation}
\label{ec:DesfCompMVAIDIW}
\tan\Phi=
\frac{A_1\,\sin\varphi_{01}+A_2\,\sin\varphi_{02}}
     {A_1\,\cos\varphi_{01}+A_2\,\cos\varphi_{02}},
\end{equation}
donde hay que estudiar los signos de numerador y denominador para resolver la
ambig\"uedad de la funci\'on arco tangente (se sumar\'a $\pi$ al resultado si
numerador y denominador son negativos o si el numerador es positivo y el
denominador negativo). La mejor opci\'on es utilizar la funci\'on \texttt{atan2}
de los lenguajes de programaci\'on, que devuelve su resultado en el dominio
$(-\pi,\pi]$.
\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos de la misma direcci\'on e igual frecuencia}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{fig-cap11-04-comp-mva-md}
\caption{Composici\'on de dos MVA de direcciones iguales y pulsaci\'on com\'un
         $\omega=\SI[per-mode=reciprocal]{\pi/4}{\per\second}$.}
\label{fig:cap11-04-comp-mva-md}
\end{figure}

\Lafigura~\ref{fig:cap11-04-comp-mva-md} muestra la composici\'on de dos
movimientos vibratorios arm\'onicos de igual direcci\'on y pulsaci\'on
($\omega=\SI[per-mode=reciprocal]{\pi/4}{\per\second}$), y par\'ametros $A_1=2$,
$A_2=4$ (para el ejemplo no importan las dimensiones de la amplitud),
$\varphi_{01}=\SI{\pi/3}{\radian}$ y $\varphi_{02}=\SI{5\pi/3}{\radian}$, que
producen un movimiento compuesto de amplitud $A=\num{3.46}$ y desfase
$\Phi=\SI{11\pi/6}{\radian}$.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.72\textwidth]{fig-cap11-05-comp-fresnel}
\caption{Composici\'on de Fresnel de dos MVA de igual direcci\'on y
         pulsaci\'on.}
\label{fig:cap11-05-comp-fresnel}
\end{figure}
La amplitud y la fase inicial del movimiento compuesto estudiado se pueden
hallar tambi\'en mediante un procedimiento geom\'etrico debido a
Fresnel\footnote{\href{\biomate{Fresnel}}{Augustin Jean Fresnel (1788--1827)}.}
\indnp{Fresnel, Augustin Jean} y llamado \textit{composici\'on de Fresnel}.
\index{composici\'on de Fresnel}
\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos de la misma direcci\'on e igual frecuencia!
       Fresnel|see{composici\'on de Fresnel}}
Apoy\'andonos en la concepci\'on del movimiento vibratorio arm\'onico como
proyecci\'on sobre un di\'ametro de una part\'icula que realiza un movimiento
circular uniforme, podremos construir el vector amplitud del movimiento
compuesto a partir de la aplicaci\'on de la regla del paralelogramo a las
amplitudes de los movimientos originales (ver
\figura~\ref{fig:cap11-05-comp-fresnel}). Debido a que los dos movimientos
originales tienen la misma pulsaci\'on el paralelogramo se mover\'a sin
deformaci\'on, por lo que la proyecci\'on (sobre el eje $Y$, por ejemplo) del
extremo de su diagonal corresponder\'a a la trayectoria del movimiento
vibratorio arm\'onico resultante. Dicha diagonal formar\'a un tri\'angulo con
las amplitudes de los movimientos originales cuyos \'angulos internos est\'an
perfectamente definidos, tal y como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap11-05-comp-fresnel}. Aplicando el teorema del coseno
podremos deducir el valor de la amplitud, ya que
\begin{equation}
A^2=A_1^2+A_2^2-2A_1A_2\cos\left(\pi+\varphi_{01}-\varphi_{02}\right)
\rightarrow
A=\sqrt{A_1^2+A_2^2+2A_1A_2\cos\left(\varphi_{01}-\varphi_{02}\right)}.
\end{equation}
Para la deducci\'on del desfase total $\Phi$ usamos el teorema del seno y la
relaci\'on~(\ref{ec:sinapmb}), por lo que
\begin{equation}
\frac{A_2}{\sin(\Phi-\varphi_{01})}=\frac{A_1}{\sin(\varphi_{02}-\Phi)}
\longrightarrow
\tan\Phi=
\frac{A_1\sin\varphi_{01}+A_2\sin\varphi_{02}}
     {A_1\cos\varphi_{01}+A_2\cos\varphi_{02}}.
\end{equation}

\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos de la misma direcci\'on e igual frecuencia}
En general, para la composici\'on de $N$ movimientos vibratorios arm\'onicos de
igual direcci\'on y pulsaci\'on la ecuaci\'on general~(\ref{ec:CompMVAParGen})
tiene por par\'ametros \citep[\pnbs235]{dejuana2003a}
\begin{equation}
\begin{dcases}
A=\sqrt{\sum_{i=1}^N\sum_{j=1}^NA_iA_j\,\cos(\varphi_{0i}-\varphi_{0j})},\\
\tan\Phi=
\frac{\sum_{i=1}^NA_i\sin\varphi_{0i}}{\sum_{i=1}^NA_i\cos\varphi_{0i}}.
\end{dcases}
\end{equation}

\section{Composici\'on de MVA de igual direcci\'on y distinto per\'iodo}
\label{sec:CMVAIDDP}

En esta secci\'on contemplaremos \'unicamente el caso de que ambos movimientos
tengan fase inicial nula, esto es, $\varphi_{01}=\varphi_{02}=0$. Las ecuaciones
de ambos movimientos ser\'an, por tanto,
\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos de la misma direcci\'on y distinta frecuencia}
\begin{equation}
\begin{dcases}
y_1=A_1\sin(\omega_1t),\\
y_2=A_2\sin(\omega_2t),
\end{dcases}
\end{equation}
donde asumiremos adem\'as que $\omega_2>\omega_1$ (equivalente a $T_2<T_1$). En
el instante inicial, y utilizando la construcci\'on de Fresnel,
\indnp{Fresnel, Augustin Jean} los vectores representativos de los
correspondientes movimientos circulares estar\'an alineados (ver
\figura~\ref{fig:cap11-06-comp-mva-dw}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.41\textwidth]{fig-cap11-06-comp-mva-dw}
\caption{Composici\'on de Fresnel de dos MVA de igual direcci\'on y distinta
         pulsaci\'on.}
\label{fig:cap11-06-comp-mva-dw}
\end{figure}
Al transcurrir el tiempo los vectores giran con diferentes velocidades angulares
y el paralelogramo que forman se har\'a cada vez m\'as abierto. Por tanto, su
diagonal, que es la amplitud del movimiento resultante, tendr\'a distinta
longitud en cada instante (sean o no las amplitudes de los movimientos
componentes iguales), de lo que se deduce que dicho movimiento \textbf{no}
ser\'a vibratorio arm\'onico, pues una de las caracter\'isticas de dicho
movimiento es la constancia de amplitud. En general el movimiento resultante no
ser\'a ni siquiera peri\'odico, aunque para que lo sea basta con que los
per\'iodos de los movimientos componentes cumplan la relaci\'on
\begin{equation}
\label{ec:RelWRacional}
n_1\,T_1=n_2\,T_2\longrightarrow
\frac{T_1}{T_2}=\frac{\omega_2}{\omega_1}=\frac{n_2}{n_1},
\end{equation}
donde $n_1$ y $n_2$ son enteros. Es decir, que para que el movimiento resultante
sea peri\'odico el cociente entre los per\'iodos de los dos movimientos
componentes ha de ser racional. El per\'iodo resultante ser\'a igual al m\'inimo
com\'un m\'ultiplo de los per\'iodos de los movimientos originales.

Si los per\'iodos son similares, $\omega_1\approx\omega_2$, la amplitud de la
composici\'on experimenta variaciones r\'itmicas o pulsaciones con un per\'iodo
denominado \textit{pseudoper\'iodo} $\tau$.\index{pseudoper\'iodo} En efecto,
haciendo
\begin{equation}
\Delta\omega=\omega_2-\omega_1
\end{equation}
podremos escribir el segundo movimiento como
\begin{equation}
y_2=A_2\sin\left[(\omega_1+\Delta\omega)\,t\right]=
A_2\sin\left(\omega_1t+\beta\right),
\end{equation}
es decir, que se reduce a un movimiento vibratorio arm\'onico de igual per\'iodo
que el primero y que tiene con \'el una diferencia de fase \textbf{variable} con
el tiempo igual a $\beta=\Delta\omega\,t$. La amplitud del movimiento resultante
ser\'a, pues, (\ecuac~(\ref{ec:AmpliCompMVAIDIW}))
\begin{equation}
A^2=A_1^2+A^2+2A_1A_2\cos(0-\beta)=A_1^2+A^2+2A_1A_2\cos\beta=
A_1^2+A^2+2A_1A_2\cos(\Delta\omega\,t),
\end{equation}
que ser\'a a su vez una funci\'on peri\'odica de per\'iodo el de
$\cos(\Delta\omega\,t)$, que es el que hemos denominado pseudoper\'iodo. El
valor de dicho pseudoper\'iodo es\index{pseudoper\'iodo}
\begin{equation}
\Delta\omega\,(t+\tau)-\Delta\omega\,t=2\pi\longrightarrow
\tau=\frac{2\pi}{\Delta\omega}=\frac{2\pi}{\omega_2-\omega_1}=
\frac{T_1T_2}{T_1-T_2}.
\end{equation}
\Lafigura~\ref{fig:cap11-07-comp-mva-dwtau} muestra la composici\'on de dos
movimientos vibratorios arm\'onicos de caracter\'isticas $A_1=4$, $A_2=2$ (las
unidades son indiferentes), $T_1=\SI{2}{\second}$ y $T_2=\SI{1.8}{\second}$. El
pseudoper\'iodo de la amplitud del movimiento resultante es
$\tau=\SI{18}{\second}$.
\index{composici\'on de movimientos!vibratorios arm\'onicos de la misma direcci\'on y distinta frecuencia}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{fig-cap11-07-comp-mva-dwtau}
\caption{Composici\'on de dos MVA de igual direcci\'on y pulsaciones
         $\omega_1\approx\omega_2$.}
\label{fig:cap11-07-comp-mva-dwtau}
\end{figure}

\section{Composici\'on de dos MVA de direcciones perpendiculares}
\label{sec:CDMVADP}

Comenzaremos estudiando el caso en el que ambos movimientos tienen igual valor
de pulsaci\'on, $\omega_1=\omega_2$. Tomaremos los ejes $X$ e $Y$ como las
direcciones de oscilaci\'on, luego
\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos perpendiculares y de igual frecuencia}
\begin{subequations}
\begin{empheq}[left=\empheqlbrace]{align}
x&=A_1\sin(\omega\,t),\label{ec:MVAPerpX}\\
y&=A_2\sin(\omega\,t+\delta),\label{ec:MVAPerpY}
\end{empheq}
\end{subequations}
donde hemos asumido que s\'olo la segunda ecuaci\'on tiene fase inicial, lo que
es equivalente a considerar que se trabaja con desfases $\varphi_{01}$ y
$\varphi_{02}$, se gira el sistema de coordenadas un \'angulo igual a
$\varphi_{01}$ y se toma $\delta=\varphi_{02}-\varphi_{01}$. Tambi\'en es
\textbf{importante} tener en cuenta que ambas elongaciones se calculan seg\'un
la f\'ormula general~(\ref{ec:MovVibrArmGen}), aunque la primera de ellas se
dibuje sobre el eje $X$.

La trayectoria del movimiento resultante se obtendr\'a anal\'iticamente
eliminando el par\'ametro tiempo $t$ entre ambas ecuaciones, obteni\'endose en
general una elipse en el plano $XY$. Este movimiento resultante \textbf{no} es
un movimiento vibratorio arm\'onico, ya que su trayectoria no es rectil\'inea.
Gr\'aficamente la trayectoria se obtiene uniendo los puntos correspondientes a
los pares de coordenadas $(x,y)$ de los movimientos originales para cada
instante de tiempo $t$. De las \ecuacs~(\ref{ec:MVAPerpX})
y~(\ref{ec:sin2apcos2a1}) obtenemos
\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos perpendiculares y de igual frecuencia}
\begin{equation}
\sin(\omega\,t)=\frac{x}{A_1}\longrightarrow
\cos(\omega\,t)=\sqrt{1-\frac{x^2}{A_1^2}},
\end{equation}
que sustituida en la expresi\'on~(\ref{ec:MVAPerpY}) y desarrollando el seno de
la suma proporciona
\begin{equation}
\frac{y}{A_2}=\sin(\omega\,t)\,\cos\delta+\cos(\omega\,t)\sin\delta=
\frac{x}{A_1}\,\cos\delta+\sqrt{1-\frac{x^2}{A_1^2}}\,\sin\delta.
\end{equation}
Reordenando y elevando al cuadrado se llega a
\begin{equation}
\label{ec:CompMVAPerpGen}
\left(\frac{y}{A_2}-\frac{x}{A_1}\,\cos\delta\right)^2=
\left(\sqrt{1-\frac{x^2}{A_1^2}}\,\sin\delta\right)^2\longrightarrow
\frac{x^2}{A_1^2}+\frac{y^2}{A_2^2}-\frac{2x\,y}{A_1A_2}\,\cos\delta=
\sin^2\delta,
\end{equation}
que es la ecuaci\'on general de una c\'onica centrada en el origen. En efecto,
siguiendo a \citet[\pnbs468]{burgos2000} tenemos que una c\'onica puede
expresarse como
\begin{equation}
a_{11}x^2+2a_{12}xy+a_{22}y^2+2b_1x+2b_2y+c=0,
\end{equation}
donde particularizando para nuestro caso encontramos que $b_1=b_2=0$ por estar
la c\'onica centrada en el origen, $a_{11}=1/A_1^2$,
$a_{12}=-\cos\delta/(A_1A_2)$, $a_{22}=1/A_2^2$ y $c=-\sin^2\delta$.

Como primer caso particular veremos la forma de la trayectoria cuando ambos
movimientos vibratorios est\'an en fase, es decir, cuando
\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos perpendiculares y de igual frecuencia}
\begin{equation}
\delta=2k\,\pi,\text{ con }k=0,1,2,\dots\longrightarrow
\begin{dcases}
\sin\delta=0,\\
\cos\delta=1,
\end{dcases}
\end{equation}
caso en que la \ecuac~(\ref{ec:CompMVAPerpGen}) se reduce a
\begin{equation}
\frac{x^2}{A_1^2}+\frac{y^2}{A_2^2}-\frac{2x\,y}{A_1A_2}=0\longrightarrow
\left(\frac{x}{A_1}-\frac{y}{A_2}\right)^2=0\longrightarrow
y=\frac{A_2}{A_1}\,x.
\end{equation}
La part\'icula describir\'a entonces una trayectoria rectil\'inea de pendiente
$m=A_2/A_1$, luego en este caso particular la composici\'on s\'i que es un
movimiento vibratorio arm\'onico cuya aceleraci\'on en cada instante es
\begin{equation}
\begin{drcases}
a_x=-\omega^2\,x,\\
a_y=-\omega^2\,y
\end{drcases}
\longrightarrow
\vec{a}=a_x\,\vec{i}+a_y\,\vec{j}=-\omega^2\,(x\,\vec{i}+y\,\vec{j})=
-\omega^2\,\vec{r},
\end{equation}
donde $\vec{r}$ es el vector de posici\'on de la part\'icula en cada instante.
\Lafigura~\ref{fig:cap11-08-comp-mva-perp-1} (izquierda) muestra un ejemplo de
composici\'on de movimientos vibratorios arm\'onicos perpendiculares de igual
frecuencia en fase (con $\delta=0$).

Cuando los movimientos componentes est\'an en oposici\'on de fase,
\begin{equation}
\delta=(2k+1)\,\pi,\text{ con }k=0,1,2,\dots\longrightarrow
\begin{dcases}
\sin\delta=0,\\
\cos\delta=-1,
\end{dcases}
\end{equation}
la \ecuac~(\ref{ec:CompMVAPerpGen}) queda
\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos perpendiculares y de igual frecuencia}
\begin{equation}
\frac{x^2}{A_1^2}+\frac{y^2}{A_2^2}+\frac{2x\,y}{A_1A_2}=0\longrightarrow
\left(\frac{x}{A_1}+\frac{y}{A_2}\right)^2=0\longrightarrow
y=-\frac{A_2}{A_1}\,x,
\end{equation}
describiendo de nuevo la part\'icula un movimiento vibratorio arm\'onico, esta
vez de pendiente $m=-A_2/A_1$. \Lafigura~\ref{fig:cap11-08-comp-mva-perp-1}
(derecha) muestra un ejemplo de composici\'on de movimientos vibratorios
arm\'onicos perpendiculares de igual frecuencia en oposici\'on de fase (con
$\delta=\SI{\pi}{\radian}$).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap11-08-comp-mva-perp-1}
\caption{Composici\'on de movimientos vibratorios arm\'onicos perpendiculares de
         igual frecuencia en fase, $\delta=0$, (izquierda) y en oposici\'on de
         fase, $\delta=\SI{\pi}{\radian}$, (derecha).}
\label{fig:cap11-08-comp-mva-perp-1}
\end{figure}

Si los movimientos vibratorios componentes est\'an en cuadratura,
\begin{equation}
\delta=\left(2k\pm\frac{1}{2}\right)\,\pi,\text{ con }
k=0,1,2,\dots\longrightarrow
\begin{dcases}
\sin\delta=\pm1,\\
\cos\delta=0,
\end{dcases}
\end{equation}
la ecuaci\'on de la trayectoria se reduce a
\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos perpendiculares y de igual frecuencia}
\begin{equation}
\frac{x^2}{A_1^2}+\frac{y^2}{A_2^2}=1,
\end{equation}
que es la expresi\'on de una elipse cuyos ejes coinciden en direcci\'on con los
movimientos originales y sus magnitudes son $2A_1$ y $2A_2$. Si el desfase
$\delta$ es igual a $\SI{\pi/2}{\radian}$ el movimiento de la part\'icula a lo
largo de la elipse seguir\'a el sentido de las agujas del reloj, mientras que si
$\delta=-\SI{\pi/2}{\radian}$ el sentido ser\'a el contrario (ver
\figura~\ref{fig:cap11-09-comp-mva-perp-2}).
\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos perpendiculares y de igual frecuencia}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap11-09-comp-mva-perp-2}
\caption{Composici\'on de movimientos vibratorios arm\'onicos perpendiculares de
         igual frecuencia en cuadratura con $\delta=\SI{\pi/2}{\radian}$
         (izquierda) y en  cuadratura con $\delta=\SI{-\pi/2}{\radian}$
         (derecha).}
\label{fig:cap11-09-comp-mva-perp-2}
\end{figure}

Si el desfase $\delta$ es otro valor cualquiera distinto de los estudiados la
trayectoria ser\'a una elipse inclinada, puesto que la
\ecuac~(\ref{ec:CompMVAPerpGen}) corresponder\'a a esta figura geom\'etrica. El
\'angulo $\theta$ entre el eje $X$ y el semieje correspondiente a la
oscilaci\'on del MVA en $X$ ser\'a, siempre que las amplitudes de los
movimientos originales sean distintas \citep[\pnbs477]{burgos2000},
\begin{equation}
\tan(2\theta)=\frac{2a_{12}}{a_{11}-a_{22}}=
-\frac{2A_1A_2}{A_2^2-A_1^2}\cos\delta.
\end{equation}
Por ejemplo, asumamos que
\begin{equation}
0<\delta<\frac{\pi}{2}\longrightarrow
\begin{dcases}
\sin\delta>0,\\
\cos\delta>0
\end{dcases}
\end{equation}
y que $x=A_1$. Entonces, la \ecuac~(\ref{ec:CompMVAPerpGen}) se reduce a
\begin{equation}
1+\frac{y^2}{A_2^2}-\frac{2y}{A_2}\,\cos\delta=\sin^2\delta\rightarrow
y=\frac{2A_2\cos\delta\pm\sqrt{4A_2^2\cos^2\delta-4A_2^2\cos^2\delta}}{2}=
A_2\cos\delta>0,
\end{equation}
por lo que la part\'icula recorre la elipse en el sentido de las agujas del
reloj (ver \figura~\ref{fig:cap11-10-comp-mva-perp-3}, izquierda). Si
$-\pi/2<\delta<0$ la elipse tendr\'a tambi\'en un \'angulo de inclinaci\'on
$0<\alpha<\pi/2$, pero la part\'icula la recorrer\'a en sentido contrario a las
agujas del reloj (\figura~\ref{fig:cap11-10-comp-mva-perp-3}, derecha). En otro
caso la inclinaci\'on de la elipse estar\'a acotada por $-\pi/2<\alpha<0$ y si
$\pi/2<\delta<\pi$ el sentido del trayecto ser\'a el de las agujas del reloj,
mientras que si $\pi<\delta<3\pi/2$ ser\'a el contrario.

Por \'ultimo, si tenemos frecuencias diferentes en los movimientos vibratorios
arm\'onicos componentes las ecuaciones ser\'an
\index{composici\'on de movimientos!
       vibratorios arm\'onicos perpendiculares y de distinta frecuencia}
\begin{equation}
\label{ec:SupMVAPertw1w2}
\begin{dcases}
x=A_1\sin(\omega_1t),\\
y=A_2\sin(\omega_2t+\delta).
\end{dcases}
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.999\textwidth]{fig-cap11-10-comp-mva-perp-3}
\caption{Composici\'on de movimientos vibratorios arm\'onicos perpendiculares de
         igual frecuencia con $0<\delta<\pi/2$ (izquierda) y con
         $-\pi/2<\delta<0$ (derecha).}
\label{fig:cap11-10-comp-mva-perp-3}
\end{figure}
Si asumimos que $\omega_1\approx\omega_2$ tenemos que
$\Delta\omega=\omega_2-\omega_1$ y podremos escribir
\begin{equation}
\label{ec:SupMVAPertw1w2g}
\begin{drcases}
x=A_1\sin(\omega_1t),\\
y=A_2\sin(\omega_1t+\Delta\omega\,t+\delta)
\end{drcases}
\longrightarrow
\begin{dcases}
x=A_1\sin(\omega_1t),\\
y=A_2\sin(\omega_1t+\gamma),
\end{dcases}
\end{equation}
donde $\gamma=\Delta\omega\,t+\delta$ es un desfase variable con el tiempo. Sea
como sea, se usen las ecuaciones~(\ref{ec:SupMVAPertw1w2})
o~(\ref{ec:SupMVAPertw1w2g}), la trayectoria de este tipo de composici\'on es
una curva complicada, la cual cuando el cociente de las pulsaciones es un
n\'umero racional en la forma~(\ref{ec:RelWRacional}) es una curva fija cuya
forma depende de la relaci\'on entre los per\'iodos y de la diferencia de fase
entre los movimientos componentes. Dichas trayectorias se denominan
\textit{curvas de
Lissajous}\footnote{\href{\biomate{Lissajous}}
{Jules Antoine Lissajous (1822--1880)}.}\indnp{Lissajous, Jules Antoine} y
pueden verse varios ejemplos de ellas en \lafigura~\ref{fig:cap11-11-lissajous}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.83\textwidth]{fig-cap11-11-lissajous}
\caption{Curvas de Lissajous para distintas frecuencias y desfases, con
         $A_1=A_2$ y $\omega_1=\SI[per-mode=reciprocal]{\pi/4}{\per\second}$.}
\label{fig:cap11-11-lissajous}
\end{figure}

\section{Oscilaciones amortiguadas}

Un movimiento vibratorio donde se disipa energ\'ia se denomina
\textit{movimiento amortiguado}.\index{movimiento!amortiguado}
\index{oscilaci\'on!amortiguada|see{movimiento amortiguado}}
El amortiguamiento puede producirse por el propio rozamiento interno del
oscilador y/o debido al rozamiento con el medio externo. En esta secci\'on nos
ocuparemos de aquellos movimientos donde la fuerza de rozamiento es proporcional
a la velocidad, como por ejemplo un sistema vibratorio masa-muelle dentro de un
fluido (\figura~\ref{fig:cap11-12-mv-amortiguado}, izquierda). La fuerza de
amortiguamiento en este caso se expresa como
\begin{equation}
\label{ec:Fdbv}
F_d=-b\,v,
\end{equation}
donde $b>0$ es una constante llamada \textit{coeficiente de amortiguamiento}
\citep[\pnbs244]{dejuana2003a},
\index{movimiento!amortiguado!coeficiente de amortiguamiento}
\index{coeficiente!de amortiguamiento|see{movimiento amortiguado}}dando lugar a
lo que se conoce como sistema \textit{amortiguado linealmente}
\index{movimiento!amortiguado!linealmente} \citep[\pnbs477]{tipler2010a}. La
fuerza se opone siempre al movimiento, tal y como indica el signo negativo en la
\ecuac~(\ref{ec:Fdbv}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.90\textwidth]{fig-cap11-12-mv-amortiguado}
\caption{Oscilaciones amortiguadas en un sistema masa-muelle sumergido en un
         fluido.}
\label{fig:cap11-12-mv-amortiguado}
\end{figure}

Teniendo en cuenta la masa $m$ de la part\'icula oscilante, la aceleraci\'on en
el MVA (\ecuac~(\ref{ec:a-w2y})), la \ecuac~(\ref{ec:Fdbv}) y la segunda ley de
Newton podemos plantear la siguiente ecuaci\'on diferencial de segundo orden,
homog\'enea y con coeficientes constantes:
\begin{equation}
\label{ec:EcDifMVAm}
-m\,\omega_0^2y-b\,v=m\,a\longrightarrow
m\frac{d^2y}{dt^2}+b\frac{dy}{dt}+k\,y=0
\longrightarrow\frac{d^2y}{dt^2}+\frac{b}{m}\frac{dy}{dt}+\omega_0^2\,y=0,
\end{equation}
donde $k=m\,\omega_0^2$ es la constante el\'astica del muelle y hemos llamado
$\omega_0$ a la pulsaci\'on del movimiento libre (sin amortiguar). La soluci\'on
de esta ecuaci\'on diferencial depende, como se puede ver en
\citet[\ppnbs98 a\nbs101]{simmons1999}, de las ra\'ices de su polinomio
caracter\'istico
\begin{equation}
r^2+\frac{b}{m}r+\omega^2_0=0,
\end{equation}
que son
\begin{equation}
\label{ec:RPC}
r=\frac{-\frac{b}{m}\pm\sqrt{\left(\frac{b}{m}\right)^2-4\omega^2_0}}{2}
\end{equation}

El valor de $(b/m)^2-4\omega^2_0$ en la \ecuac~(\ref{ec:RPC}) puede ser positivo
o negativo, por lo que las ra\'ices del polinomio caracter\'istico podr\'an ser
reales o complejas, lo cual nos lleva a contemplar tres posibles casos:
\begin{itemize}
\item \textbf{Dos ra\'ices reales distintas.} En este caso la soluci\'on de la
      ecuaci\'on es
      \begin{equation}
      y=c_1e^{r_1t}+c_2e^{r_2t},
      \end{equation}
      donde
      \begin{equation}
      \begin{dcases}
      r_1=\frac{-\frac{b}{m}+\sqrt{\left(\frac{b}{m}\right)^2-4\omega^2_0}}{2},\\
      r_2=\frac{-\frac{b}{m}-\sqrt{\left(\frac{b}{m}\right)^2-4\omega^2_0}}{2},
      \end{dcases}
      \end{equation}
      y las constantes $c_1$ y $c_2$ han de calcularse imponiendo condiciones
      iniciales, como por ejemplo los valores de posici\'on y velocidad de la
      part\'icula oscilante en el instante inicial del movimiento,
      $t=0\rightarrow(y_0,v_0)$, con las que se obtiene, recordando que
      $v=dy/dt$,
      \begin{equation}
      \begin{dcases}
      c_1=\frac{v_0-y_0r_2}{r_1-r_2},\\
      c_2=y_0-c_1=\frac{y_0r_1-v_0}{r_1-r_2}.
      \end{dcases}
      \end{equation}

      Un movimiento como el descrito se denomina \textit{sobreamortiguado}.
      \index{movimiento!sobreamortiguado} En \'el la masa \textbf{no} llega a
      oscilar en torno a la posici\'on de equilibrio, sino que se acerca a ella
      hasta alcanzarla, pero sin rebasarla, tal y como se muestra en
      \lafigura~\ref{fig:cap11-12-mv-amortiguado} (derecha).
\item \textbf{Dos ra\'ices reales iguales.} Si el coeficiente de amortiguamiento
      \index{movimiento!amortiguado!coeficiente de amortiguamiento} disminuye
      llegar\'a un momento en que el t\'ermino $(b/m)^2-4\omega^2_0$ de la
      \ecuac~(\ref{ec:RPC}) ser\'a igual a cero, teniendo entonces el polinomio
      caracter\'istico de la ecuaci\'on diferencial dos ra\'ices iguales:
      \begin{equation}
      r_1=r_2=r=-\frac{b}{2m}.
      \end{equation}
      La soluci\'on es entonces
      \begin{equation}
      y=(c_1+c_2t)e^{rt},
      \end{equation}
      donde para determinar los coeficientes $c_1$ y $c_2$ utilizaremos de nuevo
      las condiciones iniciales $t=0\rightarrow(y_0,v_0)$, obteniendo
      \begin{equation}
      \begin{dcases}
      c_1=y_0,\\
      c_2=v_0-y_0r=v_0+\frac{y_0b}{2m}.
      \end{dcases}
      \end{equation}

      En este caso estamos ante una situaci\'on de \textit{amortiguamiento
      cr\'itico} (\figura~\ref{fig:cap11-12-mv-amortiguado}, derecha).
      \index{movimiento!amortiguado!cr\'itico} La masa, al igual que en el caso
      sobreamortiguado, \textbf{no} llega a oscilar en torno a la posici\'on de
      equilibrio, sino que la alcanzar\'a en un tiempo \textbf{menor} que
      cualquier otra configuraci\'on de movimiento sobreamortiguado.
\item \textbf{Dos ra\'ices complejas.} Por \'ultimo, si el coeficiente de
      amortiguamiento del sistema es tal que
      \index{movimiento!amortiguado!coeficiente de amortiguamiento}
      $(b/m)^2<4\omega_0^2$ la ecuaci\'on caracter\'istica tendr\'a dos ra\'ices
      complejas y la expresi\'on que describe el movimiento ser\'a
      \begin{equation}
      \label{ec:VibrAmor1}
      y=e^{\alpha t}\left[c_1\cos(\beta t)+c_2\sin(\beta t)\right],
      \end{equation}
      donde
      \begin{equation}
      \begin{dcases}
      \alpha=-\frac{b}{2m},\\
      \beta=
      \frac{\sqrt{\left|\left(\frac{b}{m}\right)^2-4\omega^2_0\right|}}{2}=
      \sqrt{\omega_0^2-\left(\frac{b}{2m}\right)^2}.
      \end{dcases}
      \end{equation}

      La \ecuac~(\ref{ec:VibrAmor1}) puede expresarse en la forma\footnote{La
      ecuaci\'on $y=A\sin x+B\cos x$ se puede expresar como $y=C\sin(x+\varphi)$
      ya que
      \[
      y=C\sin(x+\varphi)=C\left(\sin x\cos\varphi+\cos x\sin\varphi\right)=
      C\cos\varphi\sin x+C\sin\varphi\cos x=A\sin x+B\cos x,
      \]
      con $A=C\cos\varphi$ y $B=C\sin\varphi$.}
      \begin{equation}
      \label{ec_VibrAmor2}
      y=A_0e^{\alpha t}\sin(\beta t+\varphi_0),
      \end{equation}
      donde, tomando nuevamente las condiciones iniciales
      $t=0\rightarrow(y_0,v_0)$, los valores de las constantes $A_0$ y
      $\varphi_0$ son
      \begin{equation}
      \begin{dcases}
      \varphi_0=\arctan\left(\frac{y_0\beta}{v_0-y_0\alpha}\right),\\
      A_0=\frac{y_0}{\sin\varphi_0}.
      \end{dcases}
      \end{equation}
      En este caso la masa oscilar\'a alrededor de la posici\'on de equilibrio e
      ir\'a perdiendo paulatinamente amplitud (se amortiguar\'a), dando lugar a
      un \textit{movimiento subamortiguado}, tal y como se muestra en
      \lafigura~\ref{fig:cap11-12-mv-amortiguado} (derecha).
      \index{movimiento!subamortiguado} En un movimiento subamortiguado la
      pulsaci\'on es menor que la del movimiento libre sin amortiguar
      ($\beta<\omega_0$) y la amplitud $A_0e^{\alpha t}$ decrece
      exponencialmente con el tiempo al ser $\alpha<0$.

      La \ecuac~(\ref{ec_VibrAmor2}) puede escribirse tambi\'en en funci\'on del
      coseno\footnote{En este caso $y=A\sin x+B\cos x$ se puede expresar como
      $y=C\cos(x+\varphi)$ ya que
      \[
      y=C\cos(x+\varphi)=C\left(\cos x\cos\varphi-\sin x\sin\varphi\right)=
      -C\sin\varphi\sin x+C\cos\varphi\cos x=A\sin x+B\cos x,
      \]
      con $A=-C\sin\varphi$ y $B=C\cos\varphi$.}:
      \begin{equation}
      y=A_0e^{\alpha t}\cos(\beta t+\varphi_0),
      \end{equation}
      siendo en este caso las constantes iguales a
      \begin{equation}
      \begin{dcases}
      \varphi_0=\arctan\left(\frac{y_0\alpha-v_0}{y_0\beta}\right),\\
      A_0=\frac{y_0}{\cos\varphi_0}.
      \end{dcases}
      \end{equation}
\end{itemize}
